\documentclass[]{article}
\usepackage[spanish.mexico]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackageB.\\{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}

%\usepackage{natbib}
\usepackage{cite}


%Grafico de barras
\usepackage{pgfplots}

%Graficos e imagenes
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

%circuitos
\usepackage{tikz}
\usepackage[american voltages, american currents,siunitx]{circuitikz}

%Plotting

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9} 


%\title{Proyecto de Optimización de Energía}
%\author{Pablo Vivar Colina}
%\date{Mayo 2018}

%agregar portada

\begin{document}
%PRACTICA 7	
\input{portada.tex} 

%\maketitle

%\tableofcontents  % Write out the Table of Contents

%\listoffigures  % Write out the List of Figures

\section{Seguridad en la Ejecución} 
Peligro o fuente de energía Riesgo asociado

\begin{itemize}
	\item Manejo de Corriente Alterna Electrochoque
	\item Manejo de corriente Continua Daño al equipo 
\end{itemize}

\section{Objetivos de aprendizaje}

Que el estudiante configure los puertos de entrada/salida (GPIO) del microcontrolador
utilizando lenguaje C y conectarlos a dispositivos externos.
El estudiante analizará, diseñará e implementará una interfaz de entrada/salida
utilizando ‘C’, para resolver un problema específico por medio de polling y de
interrupciones.\\

\section{Material y equipo}

\begin{itemize}
	\item Documentos: Hojas de datos de LCD 16x2 genérico.
	\item Programas proporcionados.
	\item Sistema de desarrollo.
	\item no disponen de terminales de conexión.
	\item LEDs y resistencias para desplegar datos de salida.
	\item Display LCD 16x2. Teclado Matricial 4x4. Cables jumper. Headers macho o
	hembra de dos líneas para soldar a la tarjeta de desarrollo y acceder a los pines que
	\item 	Presentar el teclado y LCD ya conectados al sistema de desarrollo.
	
\end{itemize}

\section{Actividad de previa}

a) Soldar las terminales Header para acceder a las terminales.\\
Identificar las terminales con la Tira de nombres disponibles en el archivo
TM4C1294soldering.pdf\\
http://users.ece.utexas.edu/~valvano/arm/TM4C1294soldering.pdf\\
b) Teclado Matricial 4x4.
Estudie el funcionamiento de un teclado matricial de 4x4 junto con el código
proporcionado, consistente en 3 archivos que deberá incluir en un proyecto.\\
Considere que el escaneo del teclado se realiza activando las líneas de los renglones y
leyendo el puerto donde se conectan las columnas.\\
Considere que las líneas de entrada para las columnas deben tener un estado definido,
por lo que se recomienda activar las resistencias de Pull-down internas en caso de no
implementarlas externamente.\\
Implemente el circuito para el teclado matricial. Considere que las teclas A,B,C,D,* y
$\#$ corresponden a los números 10-15 cuando se use la identificación de la tecla
presionada y su despliegue en 4 Leds.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Keypad.png}
	\caption{Diagrama de alambrado de teclado matricial}
\end{figure}
c) Display LCD de 16 caracteres x 2 Líneas.
Estudie el funcionamiento del LCD con el material proporcionado. Resuma en un
diagrama de Flujo la secuencia de pasos empleada para inicializar el LCD que se
emplea en el programa proporcionado.
Implemente las conexiones para el LCD (5 o 3 V).\\

\subsection{Teclado matricial.}

a) Explique lo que pasa cuando comenta las siguientes líneas en el código del Teclado
Matricial.\

\begin{verbatim}
// sección de debouncing
delay_kb();
while((GPIO_PORTH_DATA_R & 0x0F));
//
\end{verbatim}
Las lecturas no se hacen correctamente, el tiempo de lectura del microcontrolador es muy rápido para discriminar el ruido.\\

b) Explique la función que cumple cada sentencia por separado.\\
$delay\_kb$ da un retardo a la tiva y $while((GPIO\_PORTH\_DATA\_R \& 0x0F));$ espera a que el puerto esté listo\\
c) Explique para qué sirve la declaración de la variable:\\
\begin{verbatim}
const int led_mask[NB_ROW][NB_COLUMN] = ...

\end{verbatim}
valor para la máscara de configuración.\\

\subsection{Display LCD}

a) El programa proporcionado escribe datos al LCD por medio de 8 bits. Otra forma de
hacerlo es con 4 bits, Primero configurando el LCD para este modo de trabajo y
después enviando la parte alta del dato y después la parte baja.\\
b) Escriba la rutina que controle el LCD con 4 bits para el bus de datos.\\

\section{Desarrollo}

Teclado Matricial 4x4.
a) Con el Programa fuente proporcionado, estudie su funcionamiento y agregue la
configuración de los puertos que se emplean para el escaneo del teclado.
Use el Puerto M (bits 3:0) como el controlador de los renglones y el Puerto H (bits
3:0) para leer las columnas.\\
Use el Puerto N (bits 3:0) para desplegar en LEDs el valor de la tecla presionada.\\
b) Visualice en la sesión de Debug todas las variables que pueden cambiar durante la
ejecución normal del programa. Note que la variable $Key\_Pressed$ corresponde al
carácter mapeado en el arreglo KeyboardTable, por lo que en la sesión de Debug, podrá
apreciar esta variable como una variable tipo char y codificada como ASCII.Display LCD de 16 caracteres x 2 Líneas.\\
a) Con el Programa fuente proporcionado, estudie su funcionamiento y agregue la
configuración de los puertos que se emplean para el manejo del LCD.
Use el Puerto K(bits7:0) para el bus de datos del LCD y el Puerto L(bits 3:0) para las
líneas de control.\\
Se proporcionan las rutinas para escribir un comando al LCD y para escribir caracteres.\\
b) En el programa no se lee el Bit de BUSY del LCD, por lo que se considera un retardo
después de cada escritura que asegure su funcionamiento.\\
Mejore el programa escribiendo una rutina que lea este Bit. Considere que se tiene que
reconfigurar el puerto de datos como de entrada para leer este bit y regresarlo a puerto
de salida cuando ya no se requiera leer el bit BUSY.\\
c) Defina como mensaje a mostrar su nombre completo y despliéguelo en el LCD
empleando desplazamiento de la pantalla a la izquierda.\\
d) Visualice en la sesión de Debug todas las variables que pueden cambiar durante la
ejecución normal del programa.\\

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Línea de control & Puerto  \\ \hline
		RS               & PL0     \\ \hline
		RW               & PL1     \\ \hline
		E                & PL2     \\ \hline
		Data(B7:B0)      & PK(7:0) \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
	
	\section{Conclusiones}
	
	En ésta práctica logramos utilizar los conocimientos anteriores para lograr un arreglo matricial digital (teclado matricial), ésto es muy importante ya que es una forma de utilizar menos entradas digitales para tener la posibilidad de leer más datos, en éste caso se utilizaron 8 entradas digitales para lograr leer 16 botones.\\
	
	 Además de implementar el funcionamiento de una pantalla LCD, que resultra de gran utilidad para monitorear valores del microcontrolador sin la necesidad de tener la interfaz de debug en la computadora.\\
	
	\section{Bibliografía}
	

	\bibliographystyle{plain}
    \bibliography{Referencias}
    


	
	
\end{document}

